\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Mengambil keputusan adalah salah satu dari kegiatan manusia yang paling mendasar dalam kehidupan sehari-hari. Dalam proses pengambilan keputusan manusia seringkali dihadapkan pada banyak alternatif yang dapat dipilih\cite{tugiso2016pengaruh}, Sehingga untuk suatu permasalahan beberapa pembuat keputusan dapat mengambil keputusan yang berbeda. Dalam dunia bisnis, proses pengambilan keputusan menjadi salah satu kunci yang mendasar dan penting seperti dalam \textit{Inventory control}, pengembangan produk baru, investasi, sampai pada pemilihan \textit{supplier}. Dalam sebuah perusahaan khususnya perusahaan manufaktur, vendor merupakan mitrabisnis yang memegang peranan sangat penting dalam menjamin ketersediaan bahan baku yang dibutuhkan perusahaan\cite{harahap2019pemilihan}. Biaya bahan baku dan komponen pendukung merupakan komponen biaya produksi sebuah produk. Oleh karena itu pemilihan vendor merupakan masalah pengambilan keputusan yang paling penting\cite{wulandari2017perancangan}. Karena pemilihan vendor yang tepat dapat menurunkan biaya pembelian dan meningkatkan daya saing perusahaan. 
\par Setiap perusahaan mempunyai kriteria yang berbeda dalam menilai \textit{supplier}, tergantung dengan tujuan yang ingin dicapai oleh perusahaan\cite{purnomo2015perancangan}. Banyak perusahaan yang melakukan kesalahan fatal dalam memilih supplier. Sebagian besar perusahaan menilai vendor hanya terfokus pada harga barang, kualitas barang, dan ketepatan waktu pengiriman yang diberikan tanpa melihat pengaruh ke total biaya. Penilaian vendor dilakukan perusahaan secara tepat dan kontiniu yang membutuhkan berbagai kriteria\cite{usman2018model}. Kriteria tersebut dapat menambah nilai saat ini (\textit{current value}) dan dapat menambah nilaipada masa yang akan datang (\textit{future value}). Sehingga dalam perusahaan masalah pemilihan vendor merupakan masalah MCDM (\textit{Multicriteria Decision Making}). 
\par Dalam proses pemilihan vendor perusahaan harus melakukan perangkingan untuk menentukan mana vendor yang akan dipilih atau mana yang akan dijadikan vendor utama dan yang akan dijadikan vendor cadangan. 
\par Permasalahan pada pihak vendor selama ini adalah semua vendor belum mampu memenuhi semua kriteria yang ditetapkan pihak perusahaan. Adakalanya vendor mempunyai kinerja yang baik hanya dalam satu sisi kriteria sedangkan di sisi lain belum memenuhi dan kurang dalam hal sisi lainnya. Di sisi lain perusahaan dan industri manufaktur selalu menginginkan performansi kriteria vendor dapat memenuhi standar nilai kriteria yang ditargetkan perusahaan tersebut. Standar nilai tersebut dibutuhkan sehingga terjadi keseimbangan rantai pasok yang diharapkan menjadi mitra bisnis yang saling menguntungkan dan terjadi secara terus-menerus. Kegiatan memilih vendor bisa memakan waktu dan sumber daya yang tidak sedikit apalagi vendor yang dimaksud adalah vendor kunci. 
\par Sebuah perusahaan yang sehat dan efisien tidak akan banyak berarti apabila pemilihan vendornya kurang tepat\cite{syahputra2016pemilihan}, hal ini  mengakibatkan terjadinya masalah-masalah di dalam proses pengadaan barang dan jasa seperti lamanya proses pengadaan, biaya yang besar, ketidaktransparan dalam proses pengadaan, dan pemilihan vendor tidak sesuai. Berdasarkan masalah-masalah tersebut, dapat diketahui bahwa vendor mempengaruhi ketersediaan bahan baku maupun produk pada suatu perusahaan. Ketersediaan suatu produk merupakan faktor yang harus diutamakan pada suatu perusahaan, khususnya pada industri manufaktur. Industri manufaktur pun harus dapat memilih pemasoknya dengan tepat, sama halnya dengan perusahaan otomotif.

PT Nusantara Jaya Sentosa merupakan bidang usaha automotif dan selaku main dealer resmi Suzuki, selain melayani penjualan mobil, PT Nusantara Jaya Sentosa juga melayani \textit{service} dan \textit{body repairing}. Selama ini pengadaan barang dan jasa PT Nusantara Jaya Sentosa masih dilakukan dengan pertemuan tatap muka antara pihak penyedia barang dan pihak pengguna barang yang mengakibatkan sering terjadi ketidakseimbangan yang menimbulkan masalah-masalah di atas. Untuk mengatasi permasalahan tersebut perlu diterapkan algoritma data mining untuk mengatasi permasalahan tersebut, diperlukan metode pengambilan keputusan dalam pemilihan vendor melalui penerapan metode data mining. Salah satu metode algoritma yang tepat digunakan adalah regresi linear yang dapat memilih vendor secara tepat dengan menghitung statistik itu dipergunakan untuk mengetahui pengaruh antara satu atau beberapa variabel terhadap satu buah variabel. Karena variabel terikatnya berskala data interval atau rasio (kuantitatif atau numerik), maka regresi linear berganda penulis pilih sebagai metode pada penelitian ini. Sedangkan untuk implementasinya penulis menerapkan algoritma regresi linear di sistem yang disebut \textit{e-procurement}. Sistem \textit{e-pocurement} merupakan suatu proses pengadaan yang mengacu pada penggunaan internet sebagai sarana informasi dan komunikasi. \textit{E-Procurement} adalah Integrasi secara komputerisasi pada pengelolaan semua kegiatan pengadaan termasuk pembelian permintaan, otorisasi, pemesanan, pengiriman dan pembayaran antara pembeli dan pemasok\cite{pujadi2015perancangan}. Dengan kata lain, maka proses pengadaan barang dan jasa dengan sistem \textit{e-procurement} memanfaatkan fasilitas teknologi komunikasi dan informasi yang digunakan untuk mendukung proses pengadaan barang.

 Sehubungan dengan hal-hal yang disebutkan di atas, maka peneliti bermaksud untuk melakukan penelitian dengan judul ”Penerapan Algoritma Regresi Linear Pada Sistem \textit{E-procurement}”.


\section{Identifikasi Masalah}
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana memilih vendor dengan variabel berskala interval dan rasio ?
    \item Bagaimana mendokumentasikan proses pengadaan barang di PT. Nusantara Jaya Santosa dengan transparan serta melacak tiap pesanan ?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\begin{enumerate}
    \item Menerapkan metode data mining dalam proses pemilihan vendor dengan variabel berskala interval dan rasio vendor di PT. Nusantara Jaya Sentosa.
	\item Menganalisis dan merancang  sistem \textit{e-procurement} yang terkomputerisasi di PT. Nusantara Jaya Sentosa.
\end{enumerate}
Manfaat dari dilakukannya analisis sistem ini, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Dapat membantu pihak pengadaan dalam menentukan vendor terbaik
	\item Sistem \textit{e-procurement} dapat mempermudah proses kerja pihak pengadaan barang dan jasa.
\end{enumerate}
	

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
\item Pembangunan sistem \textit{e-procurement} dikembangkan menggunakan metode Algoritma Regresi Linear Berganda.
\item Dalam Pemilihan vendor ditekankan pada pengadaan barang.
\item Metode Regresi Linear Berganda hanya dapat  menghitung minimal 5 objek atau vendor.
\item Prosedur ini berlaku di pengadaan barang dan jasa PT. Nusantara Jaya Sentosa.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Sistematika penulisan ini disusun untuk memberikan gambaran umum tentang penelitian yang dijalankan. Sistematika penulisan penelitian ini adalah sebagai berikut:
\subsection{BAB I PENDAHULUAN}
Bab ini menjelaskan tentang latar belakang yaitu dasar atau titik tolak untuk memberikan pemahaman kepada pembaca atau pendengar mengenai apa yang ingin kita sampaikan, rumusan masalah yaitu usaha untuk menyatakan secara tersurat pertanyaan penelitian apa saja yang perlu dijawab atau dicarikan jalan pemecahan masalahnya, tujuan biasanya jawaban dari rumusan masalah, batasan masalah yaitu dimana membatasi masalah tersebut atau anggap masalah selesai di situ saja, dan sistematika penulisan yaitu suatu penjabaran secara deskriptif tentang hal-hal yang akan ditulis.
\subsection{BAB II LANDASAN TEORI}
Bab ini penulis membuat landasan teori, tinjauan pustaka dan literatur yang digunakan sebagai acuan pada penelitian ini.
\subsection{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
Bab ini membahas gambaran tentang PT. Nusantara Jaya Santosa. sebagai tempat Internship II, mulai dari sejarah perusahaan, visi dan misi perusahaan, serta \textit{Job Description} perusahaan.
\subsection{BAB IV DESKRIPSI PEKERJAAN}
Bab ini membahas tentang pekerjaan yang dilakukan, mulai dari tugas, ruang lingkup dan tanggung jawab pekerjaan.
\subsection{BAB V METODOLOGI PENELITIAN}
Bab ini menggambarkan diagram alur metodologi penelitian yaitu metode Algoritma Regresi Linear Berganda, menjelaskan tahapan-tahapan proses dan membahas hasil output kerja praktek. 
\subsection{BAB VI PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
Bab ini berisi terhadap pengkajian dari output kerja yang dihasilkan, dan evaluasi berupa faktor-faktor pendukung dan penghambat, inovasi/solusi terhadap masalah yang timbul.
\subsection{BAB VII PENUTUP}
Bab ini berisi kesimpulan dari analisis sistem dan mengajukan saran sebagai pengembangan sistem selanjutnya untuk lebih menyempurnakan sistem di masa yang akan datang